%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}

\title{Repérage}
\date{28/09}
\classe{2\up{nde}12}
\dsnum{DS \no1B}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\maketitle
\textbf{Nom : ..............................}

\begin{exercice}[4 points]
  Dans le repère orthonormé suivant, les axes ont été effacés.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1, ultra thick]
      \draw[gray, dotted] (-1, -2) grid (5, 5);
      %\draw[-latex](-1, 0) -- (5, 0);
      %\draw[-latex](0, -2) -- (0, 5);
      %\draw (0, 1) node[left]{1};
      %\draw (1, 0) node[below]{1};
      %\draw (0, 0) node[below left]{0};

      \coordinate (A) at (0, 3);
      \coordinate (B) at (3, 4);
      \coordinate (C) at (4, -1);
      \coordinate (D) at (4, 1);
      \coordinate (E) at (0, -1);

      \draw (A) node{$\times$} node[above left]{$A$};
      \draw (B) node{$\times$} node[above right]{$B$};
      \draw (C) node{$\times$} node[below right]{$C$};
      \draw (D) node{$\times$} node[below right]{$D$};
      \draw (E) node{$\times$} node[below left]{$E$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Placer correctement les axes sachant que les coordonnées des points $A$, $B$ et $C$ sont 
      $A\left(0, 3\right)$,
      $B\left(3,  4\right)$,
      $C\left(4, -1\right)$.
    \item Lire les coordonées des points $D$ et $E$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\vfill\hfill\emph{Tourner la page…}
\pagebreak

~

\pagebreak

\begin{exercice}[16 points]
  \begin{em}
    Aucune réponse par lecture graphique ne sera acceptée : toutes les réponses devront être justifiées par un raisonnement logique ou par le calcul.

    Les trois premières questions sont indépendantes. Il est possible de répondre à la question 4 sans avoir réussi les précédentes, en admettant les résultats à démontrer.
  \end{em}

  Dans le repère orthonormé ci-contre, on considère les points $O(0; 3)$, $A(3;7)$, $B(11, 1)$, ainsi que le cercle $\mathcal{C}$ de centre $O$ et de rayon 5.
  On admet que $A$ est sur le cercle $\mathcal{C}$, et on appelle $(T)$ la tangente au cercle $\mathcal{C}$ passant par $A$.
  \begin{enumerate}
    \item Tracer à la règle et au compas (sans équerre) la tangente $(T)$.
      On laissera apparent les traits de construction.
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Calculer les longueurs $AB$ et $OB$.
        \item En déduire que le triangle $ABO$ est rectangle en $A$.
        \item En déduire que le point $B$ est sur la tangente $(T)$.
      \end{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Calculer les coordonnées du milieu $I$ de $[OB]$.
        \item Calculer les coordonnées du point $C$, symétrique de $A$ par rapport à $I$.
        \item En déduire que $ABCO$ est un parallélogramme.
      \end{enumerate}
    \item Préciser la nature du parallélogramme $ABCO$.
  \end{enumerate}

  \pagebreak

  \vspace*{\stretch{1}}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.85, ultra thick]
      \clip (-3, -6) rectangle (10, 10);
      \draw[gray, dotted] (-3, -6) grid (10, 10);
      \draw[-latex](-3, 0) -- (10, 0);
      \draw[-latex](0, -6) -- (0, 10);
      \draw (0, 1) node[left]{1};
      \draw (1, 0) node[below]{1};
      \draw (0, 0) node[below left]{0};

      \coordinate (O) at (-2, 1);
      \coordinate (A) at (1, 5);
      \coordinate (AA) at (4, 9);
      \coordinate (B) at (9, -1);
      \coordinate (C) at (6, -5);

      %\draw (AA) node{$\times$} node[below left]{$A'$}; % TODO Cacher
      \draw (O) node{$\times$} node[below left]{$O$};
      \draw (A) node{$\times$} node[below left]{$A$};
      \draw (B) node{$\times$} node[below left]{$B$};
      %\draw (C) node{$\times$} node[below left]{$C$}; % TODO Cacher
      %\draw (A) -- (B) -- (C) -- (O) -- cycle; % TODO Cacher
      \draw (O) circle (5);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \vspace*{\stretch{1}}
\end{exercice}

\end{document}
